\documentclass[t]{beamer}

\usepackage[brazil]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{graphicx,hyperref,url,pgfplots}
\usetheme{Warsaw}
\usecolortheme{crane}
\usefonttheme[onlymath]{serif}  %amarelo
% previsualização animacao
\setbeamercovered{transparent}
% texto justificado
\usepackage{ragged2e}
\justifying

\pgfplotsset{compat=1.10}
\usepackage{amsmath} 
\usepackage{array,booktabs}


\usepackage{mcode}              % código matlb


\newcommand{\pausar}{\pause}
\newcommand{\pratica}{
\begin{frame}[c]
\textit{prática ...}
\begin{center}
\includegraphics[width=0.5\textwidth]{images/prog.jpg}
\end{center}
\end{frame}
}


% paginas numero
\addtobeamertemplate{navigation symbols}{}{%
    \usebeamerfont{footline}%
    \usebeamercolor[fg]{footline}%
    \hspace{1em}%
    \insertframenumber/\inserttotalframenumber
}


\lstloadlanguages{C}
\usepackage{listings}
\usepackage{color}
\usepackage{textcomp}
\definecolor{listinggray}{gray}{0.9}
\definecolor{lbcolor}{rgb}{0.9,0.9,0.9}
\lstset{
%	backgroundcolor=\color{lbcolor},
	tabsize=4,
	rulecolor=,
	language=C,
	    basicstyle=\ttfamily\scriptsize,
%        basicstyle=\normalsize,
        upquote=true,
        aboveskip={1.5\baselineskip},
        columns=fixed,
        showstringspaces=false,
        extendedchars=true,
        breaklines=true,
        prebreak = \raisebox{0ex}[0ex][0ex]{\ensuremath{\hookleftarrow}},
%        frame=single,
        showtabs=false,
        showspaces=false,
        showstringspaces=false,
        identifierstyle=\ttfamily,
        keywordstyle=\color[rgb]{0,0,1},
        commentstyle=\color[rgb]{0.133,0.545,0.133},
        stringstyle=\color[rgb]{0.627,0.126,0.941},
}
\lstloadlanguages{C}



% The title of the presentation:
%  - first a short version which is visible at the bottom of each slide;
%  - second the full title shown on the title slide;
\logo{\includegraphics[scale=0.1]{images/logo.jpg}}
\newcommand{\nologo}{\setbeamertemplate{logo}{}} % command to set the logo to nothing

\title[Curso de Extensão: Arduino Básico]{
  Arduino Básico}

% Optional: a subtitle to be dispalyed on the title slide
\subtitle{Teoria e Prática}

% The author(s) of the presentation:
%  - again first a short version to be displayed at the bottom;
%  - next the full list of authors, which may include contact information;
\author[Prof. Jeferson José de Lima, Dr]{
  Professor: Jeferson José de Lima, Dr \medskip
  {\small \url{jefersonlima@utfpr.edu.br}}}
  

% The institute:
%  - to start the name of the university as displayed on the top of each slide
%    this can be adjusted such that you can also create a Dutch version
%  - next the institute information as displayed on the title slide
\institute[UTFPR-PB]{
  Departamento de Informática (DAINF)}

% Add a date and possibly the name of the event to the slides
%  - again first a short version to be shown at the bottom of each slide
%  - second the full date and event name for the title slide
\date[2019.2]

\begin{document}

\begin{frame}
  \titlepage
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Sumário}
  {\small {\small \tableofcontents}}
\end{frame}

% Section titles are shown in at the top of the slides with the current section 
% highlighted. Note that the number of sections determines the size of the top 
% bar, and hence the university name and logo. If you do not add any sections 
% they will not be visible.

\section{Informações Úteis}
\frametitle{Informações Úteis}
\begin{frame}

  \begin{enumerate}
    \item Material disponível em: \href{https://gitlab.com/cursoseaulas/curso-arduino}{https://gitlab.com/cursoseaulas/curso-arduino}
  \end{enumerate}

\end{frame}
%-----------------------------------------------------------------
\section{Introdução}
\begin{frame}

  \begin{block}{O que é Arduino?}
    \begin{small}
      Arduino é uma plataforma de prototipagem eletrônica de hardware livre e de placa única, projetada com um microcontrolador Atmel AVR com suporte de entrada/saída embutido, uma linguagem de programação que tem origem em \textit{Wiring}, e é essencialmente C/C++. O objetivo do projeto é criar ferramentas que são acessíveis, com baixo custo, flexíveis e fáceis de se usar por artistas e amadores.
    \end{small}
  \end{block}
\end{frame}
%%-----------------------------------------------------------------
\subsection{Atmel Corporation}
\begin{frame}[c]

  \textbf{A Atmel:}

  {\Large \href{http://www.atmel.com/pt/br/applications/automotive/default.aspx?src=parent}{www.atmel.com}}

  \begin{center}
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{images/atmel.JPG}
  \end{center}

\end{frame}
%%-----------------------------------------------------------------
\begin{frame}[c]
  \textbf{PIC ou Arduino?}
  \newline

  \begin{center}
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{images/comparaPic.JPG}
  \end{center}
\end{frame}
%-----------------------------------------------------------------
\section{Arquitetura Microcontrolador Atmega 328X}
\begin{frame}[c]

  \href{http://www.atmel.com/images/Atmel-8271-8-bit-AVR-Microcontroller-ATmega48A-48PA-88A-88PA-168A-168PA-328-328P_datasheet_Complete.pdf}{\textbf{\textit{Datasheet}}}

\end{frame}
%%-----------------------------------------------------------------
\begin{frame}[c]
  \begin{center}
    \includegraphics[width=0.4\textwidth]{images/avr.JPG}
  \end{center}
\end{frame}
%-----------------------------------------------------------------
\section{Arduino \protect\textit{Open Source}}
\begin{frame}[c]

  \begin{center}
    {\Large \textbf{Código aberto}: \textit{Hardware} e \textit{Software}..}
  \end{center}

  \begin{center}
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{images/ideia2.jpg}
  \end{center}
\end{frame}
%-----------------------------------------------------------------
\begin{frame}
  \textbf{Bibliotecas Arduino}:
  {\small
  \begin{itemize}
    \item \url{https://www.arduino.cc/en/Reference/Libraries}
          \pausar
    \item \url{https://github.com/adafruit}
          \pausar
    \item ...
  \end{itemize}
  }
\end{frame}
%-----------------------------------------------------------------
\subsection{Esquemático}
\begin{frame}
  \textbf{Entendendo o diagrama da placa Arduino UNO} \footnotemark :
  \begin{center}
    \includegraphics[width=0.7\textwidth]{images/placa01.jpg}
  \end{center}
  \footnotetext[1]{Imagens: \url{https://www.circuitar.com.br/}}
\end{frame}
%-----------------------------------------------------------------
{\nologo
\begin{frame}
  \textbf{Esquemático:}

  \begin{block}{\textbf{Página} https://www.arduino.cc/en/Main/ArduinoBoardUno}
    \begin{center}
      \includegraphics[width=0.7\textwidth]{images/placa02}
    \end{center}
  \end{block}
\end{frame}
%-----------------------------------------------------------------
\begin{frame}
  \begin{center}
    \includegraphics[width=0.9\textwidth]{images/placa001.jpg}
  \end{center}
\end{frame}
%-----------------------------------------------------------------
\begin{frame}
  \begin{center}
    \includegraphics[width=\linewidth,height=\textheight,keepaspectratio]{images/placa03}
  \end{center}
\end{frame}
%-----------------------------------------------------------------
\begin{frame}
  \begin{center}
    \includegraphics[width=\linewidth,height=\textheight,keepaspectratio]{images/placa04}
  \end{center}
\end{frame}
%-----------------------------------------------------------------
\begin{frame}
  \begin{center}
    \includegraphics[width=\linewidth,height=\textheight,keepaspectratio]{images/placa05}
  \end{center}
\end{frame}
%-----------------------------------------------------------------
\begin{frame}
  \textbf{Conectores USB:}

  \begin{center}
    \includegraphics[width=\linewidth,height=\textheight,keepaspectratio]{images/placa06}
  \end{center}
\end{frame}
%-----------------------------------------------------------------
\begin{frame}
  \textbf{Proteção contra curto-circuito:
  }
  \begin{center}
    \includegraphics[width=0.8\linewidth,height=0.8\textheight,keepaspectratio]{images/placa07}
  \end{center}
\end{frame}
%-----------------------------------------------------------------
\begin{frame}
  \textbf{Proteção contra estática:}

  \begin{center}
    \includegraphics[width=\linewidth,height=\textheight,keepaspectratio]{images/placa08}
  \end{center}
\end{frame}
%-----------------------------------------------------------------
\begin{frame}
  \begin{center}
    \includegraphics[width=0.9\linewidth,height=0.9\textheight,keepaspectratio]{images/placa09}
  \end{center}
\end{frame}
%-----------------------------------------------------------------
\begin{frame}
  \textbf{Microcontrolador Atmega 328:}

  \begin{center}
    \includegraphics[width=0.8\linewidth,height=0.8\textheight,keepaspectratio]{images/placa10}
  \end{center}
\end{frame}
%-----------------------------------------------------------------
\begin{frame}
  \textbf{Oscilador Externo:}

  \begin{center}
    \includegraphics[width=0.8\linewidth,height=0.8\textheight,keepaspectratio]{images/placa101}
  \end{center}
\end{frame}
%-----------------------------------------------------------------
\begin{frame}
  \textbf{Conector Gravador:}

  \begin{center}
    \includegraphics[width=0.5\linewidth,height=0.5\textheight,keepaspectratio]{images/placa11}
  \end{center}
\end{frame}
%-----------------------------------------------------------------
\begin{frame}
  \textbf{Alimentação:}

  \begin{center}
    \includegraphics[width=\linewidth,height=\textheight,keepaspectratio]{images/placa12}
  \end{center}
\end{frame}
%-----------------------------------------------------------------
\begin{frame}
  \textbf{Alimentação:}

  \begin{center}
    \includegraphics[width=0.9\linewidth,height=0.9\textheight,keepaspectratio]{images/placa13}
  \end{center}
\end{frame}
%-----------------------------------------------------------------
\begin{frame}
  \textbf{Seletor de tensão:}

  \begin{center}
    \includegraphics[width=0.8\linewidth,height=0.8\textheight,keepaspectratio]{images/placa14}
  \end{center}
\end{frame}
%-----------------------------------------------------------------
\begin{frame}[c]

  {\Large Explorando o Arduino UNO, no EAGLE...}

\end{frame}
%-----------------------------------------------------------------
\begin{frame}
  \textbf{Exercício de Fixação:}

  \begin{exampleblock}{Perguntas}
    \begin{itemize}
      \item Meu arduino não liga, o que pode ser?
            \pausar
      \item Quero alimentar o arduino numa bateria de 40 volts, posso?
    \end{itemize}
  \end{exampleblock}
\end{frame}
%-----------------------------------------------------------------


}
{\nologo
\begin{frame}[c]
  \begin{columns}
    \begin{column}{0.5\textwidth}
      \textit{Pensando aqui... e se eu quisesse montar minha própria placa?}
      \begin{center}
        \includegraphics[width=0.4\textwidth]{images/pensando}
      \end{center}
    \end{column}
    \begin{column}{0.6\textwidth}  %%<--- here

    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}
%-----------------------------------------------------------------
\begin{frame}[c]
  \begin{columns}
    \begin{column}{0.5\textwidth}
      \textit{minha própria placa?}
      \begin{center}
        \includegraphics[width=0.4\textwidth]{images/pensando}
      \end{center}
    \end{column}
    \begin{column}{0.6\textwidth}  %%<--- here
      \begin{center}
        \includegraphics[width=0.5\textwidth]{images/placa15}
      \end{center}
      \begin{center}
        {\small
          \begin{itemize}
            \item Produção nacional;
            \item importação;
          \end{itemize}
        }
      \end{center}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

}
\subsection{Ferramentas de Compilação e Simulação}
\begin{frame}
  \textbf{Compiladores}:
  \begin{small}
    \begin{itemize}
      \item Atmel Studio;
            \pausar
      \item[\checkmark] Arduino IDE;
            \pausar
      \item[\checkmark] Compilador \textit{Online};
            \pausar
      \item Geração Automática de Código (MATLAB/SIMULINK/NODE-RED ...);
    \end{itemize}
  \end{small}
\end{frame}
%-----------------------------------------------------------------
\subsection{Compilador Atmel Studio}
\begin{frame}
  \textbf{Compiladores}: Atmel Studio \footnotemark

  ...
  \footnotetext[2]{\hyperref[http://www.atmel.com/microsite/atmel-studio/]{www.atmel.com/...}}
\end{frame}
%-----------------------------------------------------------------
\begin{frame}[fragile]
  \begin{columns}
    \begin{column}{0.5\textwidth}

      \begin{lstlisting}
//Programacao Wiring
void setup() {
//Configura pino 13 saida
  pinMode(13, OUTPUT);
}
//loop principal
void loop() {
// pino 13 nivel alto
  digitalWrite(13, HIGH);
//aguarda 1 segundo
  delay(1000);
// pin 13 nivel baixo 
  digitalWrite(13, LOW);
  //aguarda 1 segundo
  delay(1000);
}    
\end{lstlisting}
    \end{column}
    \pausar
    \begin{column}{0.5\textwidth}

      \begin{lstlisting}
//Programacao C C++
#define F_CPU 16000000L //  oscillator 
#include <avr/io.h>
#include <util/delay.h>
int main(void){
 DDRB = 0b10000000; 
 while(1){
   PORTB = 0b10000000;
   _delay_ms(1000);
   //aguarda 1 segundo
   PORTB = 0b00000000;
   _delay_ms(1000);
   //aguarda 1 segundo
    }
}
\end{lstlisting}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}
%-----------------------------------------------------------------
{\nologo
\begin{frame}
  \includegraphics[width=1\textwidth]{images/ATMEGA2560.png}
\end{frame}
}
%-----------------------------------------------------------------
\subsection{Arduino IDE}
\begin{frame}
  \textbf{Compiladores}: Arduino IDE.

  \resizebox{\linewidth}{!}{
    \begin{tabular}{rl}
      \includegraphics[width=0.3\textwidth]{images/arduinoide1} &
      \pausar
      \includegraphics[width=0.33\textwidth]{images/arduinoide2}  \\
    \end{tabular}}
\end{frame}
%-----------------------------------------------------------------

\begin{frame}
  \textbf{Compiladores}: Arduino IDE.


  \resizebox{\linewidth}{!}{
    \begin{tabular}{rl}
      \includegraphics[width=0.6\textwidth]{images/arduinoide3} & \includegraphics[width=0.82\textwidth]{images/arduinoide4}
    \end{tabular}}
\end{frame}
%-----------------------------------------------------------------
\pratica
%-----------------------------------------------------------------
\subsection{Compilador \protect\textit{On-Line}}
\begin{frame}
  \begin{itemize}
    \item{\textbf{AutoDesk TINKERCAD} : \url{https://www.tinkercad.com/dashboard}}
    \item{\textbf{Fritzing}: \url{https://fritzing.org/home/}}
          \begin{itemize}
            \item{Simulação, PCB,Produtos, ex.:\textit{ circuit scribe}.}
          \end{itemize}
  \end{itemize}




  \resizebox{\linewidth}{!}{
    \begin{tabular}{rl}
      \includegraphics[width=0.23\textwidth]{images/arduinoOnline1} & \includegraphics[width=0.3\textwidth]{images/arduinoOnline2} \\
      \includegraphics[width=0.3\textwidth]{images/arduinoOnline3}  & \includegraphics[width=0.3\textwidth]{images/arduinoOnline4}
    \end{tabular}}
\end{frame}

\pratica

\begin{frame}[fragile]
  \begin{columns}
    \begin{column}{0.5\textwidth}
      \textbf{Exemplo "Blink"}:
      \begin{center}
        \includegraphics[width=0.8\textwidth]{images/prog01}
      \end{center}
    \end{column}
    \pausar
    \begin{column}{0.5\textwidth}
      \begin{lstlisting}
void setup() {
//Configura pino 13 saida
  pinMode(13, OUTPUT);
}
//loop principal
void loop() {
// pino 13 nivel alto
  digitalWrite(13, HIGH);
//aguarda 1 segundo
  delay(1000);
// pin 13 nivel baixo
  digitalWrite(13, LOW);
//aguarda 1 segundo
  delay(1000);
}
\end{lstlisting}
    \end{column}
  \end{columns}


\end{frame}

%-----------------------------------------------------------------
\section{Linguagem de Programação}
\subsection{Introdução}
\begin{frame}[fragile]
  \textbf{O Código do Programa}:

  {\small O wiring utiliza-se de estruturas de C / C++.

  Estrutura básica:
  }
  \begin{lstlisting}
#include<biblioteca.h> //bibliotecas
int A=0;
/* inicia variaveis
aqui comentario linhas*/
void setup(){
...
}

void loop(){ //programa principal
int B = teste (A);
}

int teste(int RecebeA){ // fucao teste
RecebeA=RecebeA+1;
return RecebeA;
}
\end{lstlisting}
\end{frame}
%-----------------------------------------------------------------
\begin{frame}[fragile]
  \textbf{Variável}
  \begin{center}
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{images/variaveis2.png}
  \end{center}
\end{frame}
%-----------------------------------------------------------------
\begin{frame}
  \textbf{Operadores:}
  \\
  \begin{columns}
    \begin{column}{0.5\textwidth}
      {\small
        Operadores aritméticos:

        \begin{tabular}{lr}
          $+$ & adição        \\
          $-$ & subtração     \\
          $*$ & multiplicação \\
          $/$ & divisão
        \end{tabular}}
    \end{column}
    \pausar
    \begin{column}{0.5\textwidth}
      {\small
        Operadores lógicos:

        \begin{tabular}{lr}
          $\&\&$ & conjunção          \\
          $||$   & disjunção          \\
          $==$   & igualdade          \\
          $!=$   & desigualdade       \\
          $!$    & negação            \\
          $>$    & "maior que"        \\
          $<$    & "menor que"        \\
          $>=$   & "maior ou igual a" \\
          $<=$   & "menor ou igual a" \\
        \end{tabular}}
    \end{column}
  \end{columns}
  \begin{small}

    Operadores de atribuição:

    =: atribui um valor a uma variável.
  \end{small}
\end{frame}
%-----------------------------------------------------------------
\begin{frame}[fragile]
  \textbf{Função:}
  \newline
  \begin{columns}
    \begin{column}{0.5\textwidth}
      \begin{small}
        Declarando Função:
        \begin{lstlisting}
int funcao(int arg1, int arg2){
...
return arg1+arg2;
}
\end{lstlisting}
        \pausar
        Chamando Função:
        \begin{lstlisting}
void loop(){
...
a = funcao(3,5);
...
}
\end{lstlisting}
      \end{small}
    \end{column}
    \begin{column}{0.5\textwidth}
      Função void:
      \begin{lstlisting}
void funcao(){
...
arg0=arg0+1;
...
}
\end{lstlisting}

    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}
%-----------------------------------------------------------------
\begin{frame}[fragile]
  \textbf{Estruturas de Controle}:
  \newline

  \begin{small}
    Comando \textit{while}: Enquanto(Sentença):

    \begin{lstlisting}
int i=0;

while (i <= 10){
...
i=i+1;
}
i=0;
\end{lstlisting}

    Comando \textit{for}: repita até(Sentença):

    \begin{lstlisting}
int i=0;

for (i=0;i<=10;i++){
...
}
\end{lstlisting}
  \end{small}
\end{frame}
%-----------------------------------------------------------------
\begin{frame}[fragile]
  \textbf{Estruturas de Controle}:
  \newline
  \begin{small}
    \begin{columns}
      \begin{column}{0.5\textwidth}

        Comando \textit{if}:Se(Sentença):

        \begin{lstlisting}
float i=0;
int b=0;

i=3/4*2;
if(i > 0.3){
	b = 2;
	...
	}
...
\end{lstlisting}
      \end{column}
      \begin{column}{0.5\textwidth}
        \pausar
        Comando \textit{if-else}: Se(Sentença), senão:

        \begin{lstlisting}
int i=0;
int b=0;

i=3/4*2;
if(i > 0.3){
	b = 2;
	...
	}
	else{
		b = 2;
		...
	}
...
\end{lstlisting}
      \end{column}
    \end{columns}
  \end{small}
\end{frame}
%-----------------------------------------------------------------
\begin{frame}[fragile]
  \textbf{Bibliotecas}:
  \newline
  \begin{small}

    Pasta \textit{library} diretório Arduino:

    \begin{lstlisting}
#include <biblioteca.h>
byte a=0;
...
\end{lstlisting}

    Pasta \textit{library} diretório do projeto:

    \begin{lstlisting}
#include "biblioteca.h"
byte a=0;
...
\end{lstlisting}
  \end{small}
\end{frame}
%-----------------------------------------------------------------

{\nologo
\begin{frame}
  \textbf{Entradas e Saídas Digitais}:
  \begin{center}
    \includegraphics[width=0.9\textwidth]{images/placa001.jpg}
  \end{center}
\end{frame}
}
%-----------------------------------------------------------------
\begin{frame}
  \textbf{Funções para Entradas e Saídas digitais}
  \newline

  Configurar entrada/saída digital:
  \newline

  \begin{small}

    \textbf{Sintaxe:}

    void pinMode(pino, modo);
    \newline

    \textbf{Modo de operação:}

    \begin{itemize}
      \item INPUT: Entrada digital;
      \item INPUT\_ PULLUP: Entrada digital com resistor de pull-up (ligado ao VCC) interno habilitado;
      \item OUTPUT: Saída digital: 20k$\Omega$;
    \end{itemize}

  \end{small}
\end{frame}

\begin{frame}
  \textbf{Exercício Fixação:}
  \newline

  \begin{small}
    "Blink" led, exemplo, 1Hertz.
    \newline

    \textbf{Dica: }Comando delay(milisegundos);

    \begin{alertblock}{Posso ligar o led direto na porta digital sem led? NÃO}
      \begin{center}
        \includegraphics[width=0.4\textwidth]{images/maxout.JPG}
      \end{center}
    \end{alertblock}

  \end{small}
\end{frame}

%-----------------------------------------------------------------
\begin{frame}
  \textbf{Funções para Entradas e Saídas digitais}
  \newline

  Lê entrada digital:
  \newline

  \begin{small}

    \textbf{Sintaxe:}

    int digitalRead(pino);
    \newline

    \textbf{Modo de operação:}

    Retorna HIGH ou LOW.
  \end{small}
\end{frame}
%-----------------------------------------------------------------


\begin{frame}[fragile]
  \begin{columns}
    \begin{column}{0.6\textwidth}
      \textbf{Exercício de fixação: Ativar resistores de Pull-Up em porta Analógica? depurar Código}:
      \begin{lstlisting}
void setup() {
 pinMode(A0,INPUT_PULLUP);
}

void loop() {
 delay(1000);   
int botao =digitalRead(A0);            
}
\end{lstlisting}
    \end{column}
    \begin{column}{0.4\textwidth}
      \begin{center}
        \includegraphics[width=1\textwidth]{images/pullup2.png}
      \end{center}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

%-----------------------------------------------------------------

\begin{frame}
  \textbf{Função de Entradas e Saídas Analógicas}
  \newline

  \begin{small}
    O conversor A/D do microcontrolador ATmega328 possui 10 bits de resolução, a sua tensão de entrada pode variar de 0 V até o valor de VCC e possui referência interna selecionável
    \newline

    Reslução:
    $$ \mbox{resolução}= \dfrac{V_{ref}}{2^n}$$

    $V_{ref}$: tensão de referência do conversor A/D;

    $n$: número de bits do conversor;


    \begin{exampleblock}{Exercício Fixação:}
      Para tesão de referência de 1,1V e conversor de 10 bit's, qual a resolução?

    \end{exampleblock}

  \end{small}
\end{frame}

%-----------------------------------------------------------------
%-----------------------------------------------------------------

\begin{frame}
  \textbf{Função de Entradas e Saídas Analógicas}

  Configura tensão referência:
  \newline

  \begin{small}

    \textbf{Sintaxe:}

    void analogReference(tipo);
    \newline
    \textbf{Tipo de operação:}
  \end{small}
  \begin{footnotesize}
    \begin{itemize}
      \justifying
      \item DEFAULT: a tensão padrão para conversão é a tensão de alimentação da placa. 5 V para placas alimentadas com 5 V  e 3,3 V  para placas alimentadas com 3,3 V;
      \item INTERNAL: referência interna de 1,1V no Atmega168 e Atmega328, e 2,56 V no ATmega8;
      \item INTERNAL1V1: referência de 1,1V, apenas no Arduino Mega;
      \item INTERNAL2V56: referência interna de 5,6 V, apenas no Arduino Mega;
      \item EXTERNAL: referência de tensão aplicada no pino AREF (valor entre 0 e 5V).
    \end{itemize}
  \end{footnotesize}
\end{frame}
%-----------------------------------------------------------------
\begin{frame}
  \textbf{Função de Entradas e Saídas Analógicas}
  \newline

  Lê entrada Analógica:
  \newline

  \begin{small}

    \textbf{Sintaxe:}

    int analogRead(pino);
    \newline

    \textbf{Modo de operação:}

    Como conversor A/D é de 10 bits, o valor retornado por esta função estará na faixa de 0 a 1023 conforme o valor presente no pino.

    \begin{alertblock}{Tempo de leitura da A/D}
      O tempo para leitura pela função analogRead() é por volta de 100 micro segundos para Arduino UNO.
    \end{alertblock}
  \end{small}
\end{frame}
%-----------------------------------------------------------------
\begin{frame}
  \textbf{Função de Entradas e Saídas Analógicas}
  \newline

  Saída PWM (\textit{Pulse Width Modulation}):

  \begin{small}
    O PWM é uma onda quadrada de frequência fixa e com duty cycle conforme valor passado pela função. A frequência dessa onda, na maioria dos pinos é em tordo de 490 Hz, porém, os pinos 5 e 6 da Arduino UNO operam em 980 Hz.

    \textbf{Sintaxe:}

    void analogWrite(pino, valor);
    \newline

    \textbf{valor:}

    O valor deve ser de 0 a 255 onde com  0 a saída permanece sempre em nível baixo e 255 a saída permanece sempre em nível alto

  \end{small}
\end{frame}
%-----------------------------------------------------------------
\begin{frame}
  \textbf{Função de Entradas e Saídas Analógicas}
  \newline

  \begin{small}
    \begin{columns}
      \begin{column}{0.5\textwidth}
        Saída PWM:
        \newline

        \textbf{Sintaxe:}
        \newline

        void analogWrite(pino, valor);

        $$\bar{V}_{out}=\left(\frac{\mbox{duty cycle}}{100}\right)Vcc$$

        ou


        $$\bar{V}_{out}=\left(\frac{\mbox{valor}}{255}\right)Vcc$$

      \end{column}
      \begin{column}{0.5\textwidth}

        \begin{center}
          \includegraphics[width=0.9\textwidth]{images/analogicOut01.png}
        \end{center}
      \end{column}
    \end{columns}
  \end{small}
\end{frame}


%-----------------------------------------------------------------
\begin{frame}[fragile]
  \textbf{Exemplo:}
  \begin{lstlisting}
 int ledPin = 3; // pino do led
 int analogPin = 0; // pino para leitura do potenciometro
 int val = 0; //variavel para armazenar o valor lido

 void setup() { 
    pinMode(ledPin, OUTPUT); // configura pino como saida
 }

 void loop() {
    val = analogRead(analogPin);  // le o valor analogico
    analogWrite(ledPin, val / 4); // aciona led com o valor analogico lido
                                  //dividido por 4 para ajustar ao valor  
                                  //maximo que pode ser atribuido a funcao
}
\end{lstlisting}
\end{frame}
%-----------------------------------------------------------------
\begin{frame}
  \textbf{Comunicação Serial}
  \newline

  Configurar portas seriais:
  \newline

  \begin{small}

    \textbf{Sintaxe:}

    Serial.begin(speed);

    Serial.begin(speed, config);
    \newline

    \textbf{Modo de configuração:}

    \begin{tabular}{llll}
      SERIAL\_5N1 & SERIAL\_6N1 & SERIAL\_7N1 & SERIAL\_8N1 (padrão) \\
      SERIAL\_5N2 & SERIAL\_6N2 & SERIAL\_7N2 & SERIAL\_8N2          \\
      SERIAL\_5E1 & SERIAL\_6E1 & SERIAL\_7E1 & SERIAL\_8E1          \\
      SERIAL\_5E2 & SERIAL\_6E2 & SERIAL\_7E2 & SERIAL\_8E2          \\
      SERIAL\_5O1 & SERIAL\_6O1 & SERIAL\_7O1 & SERIAL\_8O1          \\
      SERIAL\_5O2 & SERIAL\_6O2 & SERIAL\_7O2 & SERIAL\_8O2          \\
    \end{tabular}

  \end{small}
\end{frame}
%-----------------------------------------------------------------
\begin{frame}
  \textbf{Comunicação Serial}
  \newline

  Verifica \textit{buffer} serial:
  \newline

  \begin{small}

    A quantidade máxima de bytes no buffer é 64.
    \newline

    \textbf{Sintaxe:}

    int Serial.available();
    \newline

    \textbf{Parâmetro}

    Não passa nenhum parâmetro.
    \newline

    \textbf{Retorno}

    O primeiro byte disponível no \textit{buffer} da serial. Retorna -1 caso n tenha dado disponível.
  \end{small}
\end{frame}

%-----------------------------------------------------------------
\begin{frame}
  \textbf{Comunicação Serial}
  \newline

  Verifica \textit{buffer} serial:
  \newline

  \begin{small}

    A quantidade máxima de bytes no buffer é 64.
    \newline

    \textbf{Sintaxe:}

    long Serial.print(val)
    long Serial.print(val, format)
    \newline

    \textbf{Parâmetro}

    val:valor para ser escrito na serial - qualquer tipo de dado.
    format: base numérica para tipos inteiros ou a quantidade de casas decimais
    \newline

    \textbf{Retorno}

    Retorna a quantidade de bytes escritos
  \end{small}
\end{frame}

%-----------------------------------------------------------------%-----------------------------------------------------------------

\begin{frame}
  \textbf{Extra:} Sensor de Temperatura CPU.
  \begin{small}
    \begin{itemize}
      \item ATmega168A : Yes
      \item ATmega168P : Yes
      \item ATmega328 : Yes
      \item ATmega328P : Yes
      \item ATmega1280 (Arduino Mega) : No
      \item ATmega2560 (Arduino Mega 2560) : No
      \item ATmega32U4 (Arduino Leonardo) : Yes
    \end{itemize}
  \end{small}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \begin{lstlisting}
// Internal Temperature Sensor ATmega328.
void setup(){
  Serial.begin(9600);
}
void loop(){
  Serial.println(GetTemp(),1);
  delay(1000);
}
double GetTemp(void) {
  unsigned int wADC;
  double t;
  ADMUX = (_BV(REFS1) | _BV(REFS0) | _BV(MUX3));
  ADCSRA |= _BV(ADEN);  // enable the ADC
  delay(20);           
  ADCSRA |= _BV(ADSC);  // Start the ADC
  while (bit_is_set(ADCSRA,ADSC));
  t = (wADC - 324.31 ) / 1.22;
  return (t); // The returned degrees Celsius.
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \textbf{Extra}: Armazenamento EEPROM:
  \begin{lstlisting}
#include <EEPROM.h>
#define LED 11
void setup() {
for (int i = 0; i < 16; i++) {
EEPROM.write(i, i * i);
}
}
void loop() {
for (int i = 0; i < 16; i++) {
byte leitura = EEPROM.read(i);
analogWrite(LED, leitura);
delay(50);
}
delay(1000);
}
\end{lstlisting}
\end{frame}
%-----------------------------------------------------------------
\begin{frame}[fragile]
  \begin{columns}
    \begin{column}{0.5\textwidth}
      \textbf{Extra:} Tons:
      \begin{center}
        \includegraphics[width=0.8\textwidth]{images/extra01}
      \end{center}
    \end{column}
    \begin{column}{0.5\textwidth}
      \begin{lstlisting}
#define BUZZER 9
int notas[] = {524, 588, 660, 699, 785, 881, 989};
void setup() {
pinMode(BUZZER, OUTPUT);
}
void loop() {
for (int i = 0; i < 7; i++) {
tone(BUZZER,notas[i],1000);
delay(1000);
}
delay(1000);
}
\end{lstlisting}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}
%-----------------------------------------------------------------
\subsection{Geração de Código Automática}
\begin{frame}
  Prototipagem Rápida (Geração de Código Automático)\footnotemark :
  \begin{itemize}
    \item Aplicações;
    \item Prototipagem Rápida: Configuração;
    \item Prototipagem Rápida: Exemplo;
          \begin{itemize}
            \item compilar;
            \item externo;
          \end{itemize}
  \end{itemize}

  \footnotetext[3]{\href{https://www.youtube.com/watch?v=akD1O49JbqY}{\textit{Embedded Code Generation}}}


\end{frame}
%-----------------------------------------------------------------
\begin{frame}[allowframebreaks]

  \textbf{Referências}

  \begin{itemize}
    \begin{small}
      \item http://www.embarcados.com.br/arduino-entradasaidas-digitais/
    \end{small}
  \end{itemize}



 

  %\small{\textbf{Referências}
  %        \bibliographystyle{amsalpha}
  %        \bibliography{reflatex.bib}}
\end{frame}
%-----------------------------------------------------------------
\end{document}
